\documentclass[11pt,leqno]{article}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{geometry}
\usepackage{changepage}


\author{Jacinto Carrasco Castillo 	\\
		N.I.F. 32056356-Z			\\ 
		\href{jacintocc@correo.ugr.es}{jacintocc@correo.ugr.es}}
		
\title{	Práctica 1 Metaheurísticas.\\
		Búsqueda por trayectorias para el problema \\
		de la selección de características\\
		Curso 15-16\\
		Algoritmos: SFS, LS, SA, TS, Extended TS}

\newcommand{\maketable}[1]{
\begin{adjustwidth}{-1cm}{}
\resizebox{\linewidth}{!}{
\pgfplotstabletypeset[
	every head row/.style={
		before row={%
				\hline
				& \multicolumn{4}{c|}{WDBC} & \multicolumn{4}{c|}{Movement Libras} & \multicolumn{4}{c|}{Arrythmia}\\
				\cline{2-13}
		},
		after row=\cline{2-13}\hline,
		column type=c
	},
	every first column/.style={ column type/.add={|}{} },
	every last row/.style={before row =\hline\hline, after row=\hline},
	column type/.add={}{|},
	columns/partition/.style={column name = , string type},
	columns/in/.style={column name =\%Clas. in},
	columns/inL/.style={column name =\%Clas. in},	
	columns/inA/.style={column name =\%Clas. in},
	columns/out/.style={column name =\%Clas. out},
	columns/outL/.style={column name =\%Clas. out},	
	columns/outA/.style={column name =\%Clas. out},
	columns/T/.style={column name =T},
	columns/tA/.style={column name =T},
	columns/tL/.style={column name =T},
	columns/red./.style={column name =\%red.},
	columns/redL/.style={column name =\%red.},	
	columns/redA/.style={column name =\%red.},
	precision=4
	]{#1}
}
\end{adjustwidth}
}

\newcommand{\makeresume}[4]{
\pgfplotstablevertcat{#1}{#2}
\pgfplotstablecreatecol[copy column from table={#3}{in}]{inL} {#1}
\pgfplotstablecreatecol[copy column from table={#3}{out}]{outL} {#1}
\pgfplotstablecreatecol[copy column from table={#3}{red}]{redL} {#1}
\pgfplotstablecreatecol[copy column from table={#3}{T}]{tL} {#1}
\pgfplotstablecreatecol[copy column from table={#4}{in}]{inA} {#1}
\pgfplotstablecreatecol[copy column from table={#4}{out}]{outA} {#1}
\pgfplotstablecreatecol[copy column from table={#4}{red}]{redA} {#1}
\pgfplotstablecreatecol[copy column from table={#4}{T}]{tA} {#1}
}

\newcommand{\getElement}[3]{\pgfplotstablegetelem{#2}{#3}\of{#1} \pgfplotsretval}


\begin{document}

% Tablas KNN
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/wKNN.csv}\datawKNN
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/lKNN.csv}\datalKNN
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/aKNN.csv}\dataaKNN
   
% Tablas Greedy SFS
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/wSFS.csv}\datawSFS
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/lSFS.csv}\datalSFS
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/aSFS.csv}\dataaSFS

% Tablas Local Search
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/wLS.csv}\datawLS
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/lLS.csv}\datalLS
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/aLS.csv}\dataaLS

% Tablas Simulated Annealing
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/wSA.csv}\datawSA
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/lSA.csv}\datalSA
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/aSA.csv}\dataaSA

% Tablas Tabu Search
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/wTS.csv}\datawTS
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/lTS.csv}\datalTS
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/aTS.csv}\dataaTS

% Tablas Extended Tabu Search
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/wETS.csv}\datawETS
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/lETS.csv}\datalETS
\pgfplotstableread[col sep=comma]{Resultados/aETS.csv}\dataaETS

\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Descripción del problema}

El problema que nos ocupa es un problema de clasificación. Partimos de una muestra de los objetos que queremos clasificar y su clasificación, es decir, la clase a la que pertenece y pretendemos, en base a esta muestra, poder clasificar nuevas instancias que nos lleguen.\\
La clasificación se realizará en base a una serie de características, que nos permitan determinar si un individuo pertenece a un grupo u otro. Por tanto, tendremos individuos de una población $\Omega$ representados como un vector de características: $ \omega \in \Omega; \omega = (x_1(\omega), \dots x_n(\omega))$, donde $\omega$ es un individuo de la población y $x_i, i=1,\dots n$ son las $n$ características sobre las que se tiene información. Buscamos $f:\Omega \longrightarrow C=\{C_1, \dots, C_M\}$, donde $C=\{C_1, \dots, C_M\}$ es el conjunto de clases a las que podemos asignar los objetos.\\
El problema de clasificación está relacionado con la separabilidad de las clases en el sentido de que existirá la función $f$  anteriormente mencionada siempre que las clases sean separables, es decir, siempre que un individuo con unas mismas características pertenzcan a una misma clase. Sin embargo, si se da que dos individuos $\omega_1, \omega_2 \in \Omega$, $(x_1(\omega_1), \dots x_n(\omega_1))=(x_1(\omega_2), \dots x_n(\omega_2))$ y sin embargo $f(\omega_1) \neq f(\omega_2)$, no podrá existir $f$. En todo caso, querríamos obtener la mayor tasa de acierto posible.\\  
Por tanto, queremos, en base a unos datos, hallar la mejor $f$ posible. De esto trata el aprendizaje clasificado: Se conocen instancias de los datos y las clases a las que pertenecen. Usaremos como técnica de aprendizaje supervisado la técnica estadística conocida como $k$ vecinos más cercanos. Se trata de buscar los $k$ vecinos más cercanos y asignar al objeto la clase que predomine de entre los vecinos. En caso de empate, se seleccionará la clase con más votos más cercana.\\  
Pero no nos quedamos en el problema de clasificación, sino que buscamos reducir el número de características. Con esto pretendemos seleccionar las características que nos den un mejor resultado (por ser las más influyentes a la hora de decidir la categoría). Usaremos los datos de entrenamiento haciendo pruebas mediante diferentes metaheurísticas hasta obtener la mejor selección que seamos capaces de encontrar.\\  
El interés en realizar la selección de características reside en que se aumentará la eficiencia, al requerir menos tiempo para construir el clasificador, y que se mejoran los resultados al descartar las características menos influyentes y que sólo aportan ruido. Esto hace también que se reduzcan los costes de mantenimiento y se aumente la interpretabilidad de los datos.\\
Las funciones de evaluación pueden estar basadas en la consistencia, en la Teoría de la Información, en la distancia o en el rendimiento de clasificadores. Nosotros usaremos el rendimiento promedio de un clasificador $3-NN$.


\section{Descripción de la aplicación de los algoritmos}
\subsection{Representación de soluciones}
	Para este problema tenemos varias formas posibles de representar las soluciones:
	\begin{itemize}
		\item Representación binaria: Cada solución está representada por un vector binario de longitud igual al número de características, donde las posiciones seleccionadas tendrán un 1 o $\texttt{True}$ y las no seleccionadas un 0 o $\texttt{False}$. Esta opción, que será la que tomaremos, sólo es recomendable si no tenemos restricciones sobre el número de características seleccionadas.
		\item Representación entera: Cada solución es un vector de tamaño fijo $m \leq n$ con las características seleccionadas. Esta representación sí es adecuada si tenemos restricciones sobre el número de características tomadas ya que no podemos hacerlo con más de $m$.
		\item Representación de orden: Cada solución es una permutación de $n$ elementos, ordenados según la importancia de cada característica. Aquí también se maneja el cumplimiento de restricciones pues una vez encontrada la solución, tomaremos sólo las primeras $m$ características.
	\end{itemize}
	Se ha de mencionar que en las dos últimas representaciones el espacio de soluciones es mayor que el espacio de búsqueda, justificado en la representación de orden porque da más información (podríamos tomar soluciones de longitud variable), pero que en la representación entera sólo es razonable asumir si tenemos una restricción de longitud fija. Además, otra ventaja de la representación binaria es la facilidad para aplicarle operadores (de vecindario, en posteriores prácticas de cruce...) manteniendo la consistencia.

\subsection{Función objetivo}
	La función objetivo será el porcentaje de acierto en el conjunto de test para el clasificador $3-NN$ obtenido usando las distancias de los individuos $\omega$ en las dimensiones representadas por las características seleccionadas en el vector solución para el conjunto de entrenamiento. El objetivo será maximizar esta función. A la hora de buscar esta solución sólo estaremos manejando los datos de entrenamiento, luego aquí la función objetivo será la media de tasa de acierto para cada uno de los datos de entrenamiento con respecto a todos los demás, por lo que tenemos que usar la técnica de $\textit{Leave-One-Out}$. Esta técnica consiste en quitar del conjunto de datos cada uno de los elementos, comprobar el acierto o no para este dato en concreto, y devolverlo al conjunto de datos. Así evitamos que los resultados estén sesgados.
	
\begin{lstlisting}[mathescape=true]
targetFunction(data_train, categories_train, data_test,
				categories_test, solution):
BEGIN
   num_items $\leftarrow$ length(data_test)
   sum_score $\leftarrow$ 0
	
   data_train' $\leftarrow$ {$col_i$ from data_train if $solution_i$ is True}
   classifier $\leftarrow$ Make3NNClasifier(data_train', categories_train)

   data_test' $\leftarrow$ {$col_i$ from data_test if $solution_i$ is True}
	
   FOR item IN data_test'
      predicted_class $\leftarrow$ classifier(item)
      IF predicted_class == categories_test_item THEN
         sum_score $\leftarrow$ sum_score + 1
   END
	
   RETURN sum_score / num_items * 100 
END
\end{lstlisting}

	La función de evaluación incluida en el código no la he realizado yo sino que he utilizado el paquete $\texttt{sklearn}$ de $\texttt{Python}$ por razones de eficiencia. A lo largo de la práctica (en los métodos de búsqueda) haré referencia a una función $getValue(data, categories, solution)$ que representa la función de evaluación con la técnica del $\textit{Leave-One-Out}$ explicada anteriormente.
	
\subsection{Operadores comunes}
	Entenderemos como vecindario de una solución a los vectores que sólo difieren en una posición. Por tanto, el operador para movernos a una solución vecina consistirá en cambiar una posición determinada:
\begin{lstlisting}[mathescape=true]
flip(solution, positon):
BEGIN
	neighbour $\leftarrow$ copy(solution)
	actual_value $\leftarrow$ $\texttt{solution}_{\texttt{position}}$
	$\texttt{neighbour}_{\texttt{position}}$ $\leftarrow$ NOT actual_value
	RETURN neighbour
END
\end{lstlisting}
	

\section{Estructura del método de búsqueda}
\subsection{Búsqueda local}
	En el algoritmo de búsqueda local partimos de una solución aleatoria y exploramos el vecindario buscando mejorar la solución actual.
	El procedimiento será buscar vecino por vecino y quedarnos con el primero de ellos que mejore la 
	solución actual. Esto se conoce como búsqueda local del primer vecino. Nos pararemos cuando no haya ningún vecino que mejore la 
	función objetivo, o bien cuando realicemos 15000 comprobaciones. Es claro que no podemos afirmar que hayamos encontrado la
	solución global, pero sí al menos que hemos llegado a un óptimo local.
	
	\begin{lstlisting}[mathescape=true]
localSearch(data, categories) BEGIN
   solution $\leftarrow$ generateRandomSolution()
   previous_value $\leftarrow$ getValue(data, categories, solution)
	
   REPEAT
      first_neig $\leftarrow$  random{1,..., num_features}
      neighbours $\leftarrow$ {flip(solution,i): i=first_neig,...,first_neig-1}
      found_better $\leftarrow$ FALSE
		
      FOR neig IN neighbours
         current_value $\leftarrow$ getValue(data, categories, neig)
			
         if( current_value > previous_value) THEN
            found_better $\leftarrow$ TRUE
            solution $\leftarrow$ neig
            BREAK
		
         END
   WHILE( found_better )
	
   return solution
END
	\end{lstlisting}
	
	Debido a la función objetivo tomada y a la complejidad para sacar la variación del coste de una solución a partir de otra (tendríamos que modificar la matriz de distancias entre los elementos, volver a entrenar al clasificador y evaluarlo), no consideramos ninguna factorización. Esto ocurrirá también para los demás algoritmos.

\subsection{Enfriamiento simulado}

El método de enfriamiento simulado partirá de una solución también aleatoria y explorará un cierto número de vecinos, moviéndose a ellos si bien mejoran la solución actual, o bien es una solución peor en base a una probabilidad que variará según un valor que se modificará a lo largo de la ejecución del algoritmo, conocido como temperatura.\\
La idea es que queremos explorar un mayor subespacio del espacio de búsqueda, por eso la probabilidad de aceptar una solución peor será mayor al comienzo de la ejecución, o bien si las soluciones son muy semejantes y no avanzamos.\\
El algoritmo de ES incluye las siguientes componentes:
\begin{itemize}
\item Esquema de enfriamiento: Usaremos el esquema de Cauchy modificado, que nos permite fijar de antemano el número de enfriamientos a realizar. Cada enfriamiento consisitirá en actualizar la temperatura, y con ella, la probabilidad de aceptar una solución peor. Para $T_k$ la temperatura en la iteración $k$, $T_0$ la temperatura inicial, $T_f$ la final y $M=\frac{1500}{max\_vecinos}$ el número de iteraciones a realizar:
	\[ T_{k+1} = \frac{T_k}{1+\beta \cdot T_k};\quad \beta=\frac{T_0-T_f}{M \cdot T_0 \cdot T_f} \]
\item La exploración del entorno en cada iteración consistirá en seleccionar aleatoriamente un máximo de $10 \cdot num\_caracteristicas$ vecinos.
\item Condición de enfriamiento: Pasaremos a la siguiente iteración, enfriando por tanto la temperatura, cuando hemos recorrido todos los vecinos generados o bien cuando hemos aceptado (ya sea porque mejora a la solución de ese momento o bien debido a la probabilidad en función de la temperatura) un número de vecinos igual al número  de características.
\item La condición de parada será haber realizado un número máximo de iteraciones (equivalente a que la temperatura sea mayor que la temperatura final) o bien que de entre los vecinos generados no haya acpetado ninguno.
\item La temperatura inicial se calcula en función del valor de la solución inicial y dos parámetros $\mu,\phi:\ T_0 = \frac{\mu \cdot C(S_0)}{-\log(\phi)}$. Tomaremos $\mu=\phi=0.3$
\end{itemize}
	\begin{lstlisting}[mathescape=true]
simulatedAnnealing(data, categories) BEGIN
   solution $\leftarrow$ generateRandomSolution()
   current_value $\leftarrow$ getValue(data, categories, solution)
   
   best_solution $\leftarrow$ copy(solution)
   best_value $\leftarrow$ current_value
   
   T $\leftarrow$ initializeTemperature(current_value)
	
   REPEAT
      neighbours $\leftarrow$ {random{1,..., num_features}, 
                              size=num_max_neighbours}
                              
	  num_succeses $\leftarrow$ 0
	  
      FOR j in neighbours IF ( num_succeses < max_sucesses &
                               num_checks < max_checks)
         last_sol $\leftarrow$ flip(solution, j)
         last_value $\leftarrow$ getValue(data, categories, neig)
         
         num_checks $\leftarrow$ num_checks + 1
         change $\leftarrow$ last_value - current_value
         
         if( change > 0 OR acept_by_temp(change,T)) THEN
            current_value $\leftarrow$ last_value
            solution $\leftarrow$ last_sol
            num_succeses $\leftarrow$ num_succeses + 1
            
            if( last_value > best_value ) THEN
               best_solution $\leftarrow$ solution
               best_value $\leftarrow$ current_value
          
         T $\leftarrow$ updateTemperature()
      END
   WHILE( Condicion de parada )
   RETURN solution
END
	\end{lstlisting}
	
	
\subsection{Búsqueda tabú}

	Para la versión básica de la lista tabú, los elementos propios de este método que se incluyen son la lista tabú, la exploración del entorno y el criterio de aspiración. El funcionamiento consiste en moverse al mejor vecino posible siempre que ese movimiento no se haya realizado en un pasado próximo (usamos para saberlo la lista tabú) o bien si el movimiento cumple el criterio de aspiración.
	\begin{itemize}
	\item Lista tabú: El tamaño será un tercio del número de características. Almacenará los últimos movimientos realizados e impedirá que se realicen estos movimientos. La usaremos como si fuera una estructura circular, facilitando saber qué elemento lleva más tiempo colocado y debe salir de la lista.
	\item Exploración del entorno: En cada iteración se generan 30 soluciones vecinas aleatorias diferentes. Puesto que iremos por orden buscando un vecino que cumpla el criterio de aspiración o ser la mejor solución que no esté en la lista tabú, lo que hago es ordenar a los vecinos por su porcentaje de acierto, facilitando la exploración.
	\item Criterio de aspiración: El criterio de aspiración es tener una mejor tasa de acierto que la mejor solución encontrada hasta el momento. 
	\end{itemize}

	\begin{lstlisting}[mathescape=true]
tabuSearch(data, categories) BEGIN
   solution $\leftarrow$ generateRandomSolution()
   current_value $\leftarrow$ getValue(data, categories, solution)
   
   best_solution $\leftarrow$ copy(solution)
   best_value $\leftarrow$ current_value
   
   tabu_list $\leftarrow$ initializeTabuList()
	
   FOR j in {1,...,max_iterations}
      characteristics $\leftarrow$ {random{1,..., num_features}, size=30
                               without repetition}
      neighbours $\leftarrow$ {flip(solution,i): i in characteristics}
      
      sort (neighbours, characteristics) 
            by getValue(data, categories, neighbours) order descending
      
	  
      FOR neigh,char IN (neighbours, characteristics)
         current_value $\leftarrow$ getValue(data, categories, neigh)
         IF last_value > best_value THEN
            best_value $\leftarrow$ current_value
            solution $\leftarrow$ neigh
            add char to tabu_list
            BREAK
         ELSE IF char NOT IN tabu_list
            solution $\leftarrow$ neigh
            add char to tabu_list
            BREAK
      END
      
   RETURN solution
END
	\end{lstlisting}
	
	Sobre el algoritmo expuesto en clase, he realizado la modificación de ordenar el vector de soluciones y características por lo antes mencionado.
	
\subsection{Búsqueda tabú extendida}

La búsqueda tabú extendida que implementaremos parte de la versión básica, a la que se le añaden una memoria a largo plazo y un procedimiento para reinicializar la solución si no se ha obtenido una mejora en los últimos pasos.\\
La memoria a largo plazo se encargará de saber las características que han sido más veces modificadas. Esto nos permitirá, cuando queramos reiniciar la solución, diversificar el espacio de búsqueda, dando más probabilidad de ser escogidas las características menos utilizadas. La memoria a largo plazo no la reiniciaremos cada vez que lo hagamos con la solución.\\
Cuando llevemos diez pasos sin haber encontrado una solución mejor que la encontrada hasta entonces, reiniciaremos la solución. Lo haremos de tres maneras:
\begin{itemize}
\item Solución aleatoria: Creamos, como al inicio de la búsqueda, un vector solución aleatorio.
\item Volvemos a la mejor solución encontrada hasta el momento con la intención de explorar más a fondo su entorno por si nos llevara a una mejor solución.
\item Partir de una solución aleatoria generada mediante la memoria a largo plazo.
\end{itemize} 

Además de esto, con la intención de cambiar la estrategia seguida hasta el momento, se cambia la longitud de la lista tabú de forma aleatoria en un $50\%$. Si el tamaño de la lista tabú aumenta, estaremos almacenando más posiciones con lo que seremos más restrictivos a la hora de cambiar una característica recientemente modificada, en cambio si la hacemos más pequeña, sí que permitiremos estos cambios.

	\begin{lstlisting}[mathescape=true]
tabuSearch(data, categories) BEGIN
   solution $\leftarrow$ generateRandomSolution()
   current_value $\leftarrow$ getValue(data, categories, solution)
   
   best_solution $\leftarrow$ copy(solution)
   best_value $\leftarrow$ current_value
   last_improvement $\leftarrow$ 0
   
   tabu_list $\leftarrow$ initializeTabuList()
   long_term_memory $\leftarrow$ {0,...,0: size = num_features}
	
   FOR j in {1,...,max_iterations}
      characteristics $\leftarrow$ {random{1,..., num_features}, size=30
                               without repetition}
      neighbours $\leftarrow$ {flip(solution,i): i in characteristics}
      
      sort (neighbours, characteristics) 
            by getValue(data, categories, neighbours) order descending
      
	  
      FOR neigh,char IN (neighbours, characteristics)
         current_value $\leftarrow$ getValue(data, categories, neigh)
         IF last_value > best_value THEN
            best_value $\leftarrow$ current_value
            solution $\leftarrow$ neigh
            add char to tabu_list
            last_improvement $\leftarrow$ j
            BREAK
         ELSE IF j-last_improvement > 10 THEN
            tabu_list $\leftarrow$ changeTabuList()
            solution $\leftarrow$ restartSolution()
         ELSE IF char NOT IN tabu_list THEN
            solution $\leftarrow$ neigh
            add char to tabu_list
            BREAK
      END
      
   RETURN solution
END
	\end{lstlisting}


\section{Algoritmo de comparación}

\section{Procedimiento para desarrollar la práctica}

\section{Experimentos y análisis de resultados}

% Tablas Resumen KNN
\makeresume{\dataKNN}{\datawKNN}{\datalKNN}{\dataaKNN}

% Salida por pantalla
\maketable{\dataKNN}

% Tablas Resumen SFS
\makeresume{\dataSFS}{\datawSFS}{\datalSFS}{\dataaSFS}

% Salida por pantalla
\maketable{\dataSFS}

% Tablas Resumen LS
\makeresume{\dataLS}{\datawLS}{\datalLS}{\dataaLS}

% Salida por pantalla
\maketable{\dataLS}

% Tablas Resumen SA
\makeresume{\dataSA}{\datawSA}{\datalSA}{\dataaSA}

% Salida por pantalla
\maketable{\dataSA}

% Tablas Resumen TS
\makeresume{\dataTS}{\datawTS}{\datalTS}{\dataaTS}

% Salida por pantalla
\maketable{\dataTS}

% Tablas Resumen ETS
\makeresume{\dataETS}{\datawETS}{\datalETS}{\dataaETS}

% Salida por pantalla
\maketable{\dataETS}

% Tabla Global
\pgfplotstableread[col sep=comma]{
algorithm,inW,outW,redW,TW,inL,outL,redL,TL,inA,outA,redA,TA
3-NN,	\getElement{\dataKNN}{10}{in},\getElement{\dataKNN}{10}{out},\getElement{\dataKNN}{10}{red},\getElement{\dataKNN}{10}{T},\getElement{\dataKNN}{10}{inL},\getElement{\dataKNN}{10}{outL},\getElement{\dataKNN}{10}{redL},\getElement{\dataKNN}{10}{tL},\getElement{\dataKNN}{10}{inA},\getElement{\dataKNN}{10}{outA},\getElement{\dataKNN}{10}{redA},\getElement{\dataKNN}{10}{tA}
SFS,	\getElement{\dataSFS}{10}{in},\getElement{\dataSFS}{10}{out},\getElement{\dataSFS}{10}{red},\getElement{\dataSFS}{10}{T},\getElement{\dataSFS}{10}{inL},\getElement{\dataSFS}{10}{outL},\getElement{\dataSFS}{10}{redL},\getElement{\dataSFS}{10}{tL},\getElement{\dataSFS}{10}{inA},\getElement{\dataSFS}{10}{outA},\getElement{\dataSFS}{10}{redA},\getElement{\dataSFS}{10}{tA}
BL,		\getElement{\dataLS}{10}{in},\getElement{\dataLS}{10}{out},\getElement{\dataLS}{10}{red},\getElement{\dataLS}{10}{T},\getElement{\dataLS}{10}{inL},\getElement{\dataLS}{10}{outL},\getElement{\dataLS}{10}{redL},\getElement{\dataLS}{10}{tL},\getElement{\dataLS}{10}{inA},\getElement{\dataLS}{10}{outA},\getElement{\dataLS}{10}{redA},\getElement{\dataLS}{10}{tA}
ES,		\getElement{\dataSA}{10}{in},\getElement{\dataSA}{10}{out},\getElement{\dataSA}{10}{red},\getElement{\dataSA}{10}{T},\getElement{\dataSA}{10}{inL},\getElement{\dataSA}{10}{outL},\getElement{\dataSA}{10}{redL},\getElement{\dataSA}{10}{tL},\getElement{\dataSA}{10}{inA},\getElement{\dataSA}{10}{outA},\getElement{\dataSA}{10}{redA},\getElement{\dataSA}{10}{tA}
BT básica,	\getElement{\dataTS}{10}{in},\getElement{\dataTS}{10}{out},\getElement{\dataTS}{10}{red},\getElement{\dataTS}{10}{T},\getElement{\dataTS}{10}{inL},\getElement{\dataTS}{10}{outL},\getElement{\dataTS}{10}{redL},\getElement{\dataTS}{10}{tL},\getElement{\dataTS}{10}{inA},\getElement{\dataTS}{10}{outA},\getElement{\dataTS}{10}{redA},\getElement{\dataTS}{10}{tA}
BT extendida,	\getElement{\dataETS}{10}{in},\getElement{\dataETS}{10}{out},\getElement{\dataETS}{10}{red},\getElement{\dataETS}{10}{T},\getElement{\dataETS}{10}{inL},\getElement{\dataETS}{10}{outL},\getElement{\dataETS}{10}{redL},\getElement{\dataETS}{10}{tL},\getElement{\dataETS}{10}{inA},\getElement{\dataETS}{10}{outA},\getElement{\dataETS}{10}{redA},\getElement{\dataETS}{10}{tA}
}\dataGlobal

\begin{adjustwidth}{-1cm}{}
\resizebox{\linewidth}{!}{
\pgfplotstabletypeset[
	every head row/.style={
		before row={%
				\hline
				& \multicolumn{4}{c|}{WDBC} & \multicolumn{4}{c|}{Movement Libras} & \multicolumn{4}{c|}{Arrythmia}\\
				\cline{2-13}
		},
		after row=\cline{2-13}\hline,
		column type=c
	},
	every first column/.style={ column type/.add={|}{} },
	every last row/.style={after row=\hline},
	column type/.add={}{|},
	columns/algorithm/.style={column name = , string type},
	columns/inW/.style={sci,  precision=4,column name =\%Clas. in},
	columns/inL/.style={column name =\%Clas. in},	
	columns/inA/.style={column name =\%Clas. in},
	columns/outW/.style={column name =\%Clas. out},
	columns/outL/.style={column name =\%Clas. out},	
	columns/outA/.style={column name =\%Clas. out},
	columns/TW/.style={column name =T},
	columns/TA/.style={column name =T},
	columns/TL/.style={column name =T},
	columns/redW/.style={column name =\%red.},
	columns/redL/.style={column name =\%red.},	
	columns/redA/.style={column name =\%red.},
	string type
	]{\dataGlobal}
}
\end{adjustwidth}

\section{Bibliografía}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.complang.tuwien.ac.at/doc/texlive-pictures-doc/latex/pgfplots/pgfplotstable.pdf}{Manual PGFPLOTSTABLE}
\end{itemize}
\end{document}
